% Created 2015-09-21 ma. 11:42
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Øving 3. Pensum: switch, for-løkker, fprintf}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\usepackage{minted}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning i Matlab TDT4105}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning i Matlab TDT4105},
 pdfkeywords={øving 3 switch for-løkke fprintf},
 pdfsubject={Tema: øving 3. Pensum: switch, for-løkker, fprintf},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.1)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Litt praktisk}
\label{sec:orgheadline3}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline1}]{Kollokviegrupper}
\begin{itemize}
\item Tiltenkt de som virkelig sliter med faget og som mangler
forståelse for grunnleggende prinsipper.
\item Studass må godkjenne og melde deg på innen 25.09 (fredag denne
uka).
\item For mer informasjon: 
\begin{itemize}
\item Snakk med studass.
\item \url{https://www.ntnu.no/wiki/display/itgk/Kollokvier}
\item itgk-undass@idi.ntnu.no
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline2}]{Auditorieøving}
\begin{itemize}
\item Neste uke. Tid og sted kommer på itgk.idi.ntnu.no.
\item Løs oppgaver liknende øving på penn og papir i timen.
\begin{itemize}
\item Jobb alene første timen, etter det kan studass hjelpe til.
\end{itemize}
\item Må ha \emph{minst} én av to godkjente.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Eksempeloppgaver}
\label{sec:orgheadline37}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline4}]{For-løkke-oppvarming}
 Lag en funksjon \texttt{vektorlengde(vektor)} som regner ut euklidsk lengde av
vektoren. Formel: \(\lvert v \rvert = \sqrt{v_1^2 + v_2^2 + ... + v_n^2}\)
\begin{itemize}
\item Innebygd variant: \texttt{norm(vektor)}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline5}]{Eksempel: Newtons metode}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Skriv funksjonen \texttt{kvadratrot(tall)} 
\begin{itemize}
\item Bruk 20 iterasjoner av Newtons metode til å estimere verdien
\begin{itemize}
\item \(rot^2 = tall \Rightarrow rot^2 - tall = 0\)
\item Newtons metode estimerer nullpunkt til funksjon
\(x_i = x_{i-1} - \frac{f(x_{i-1})}{f'(x_{i-1})}\)
\end{itemize}
\item Skriv i hver iterasjon ut informasjon om utregningen på format
\begin{itemize}
\item \texttt{Iterasjon \#<i>: x\_<i-1> = <verdi>, x\_<i> = <verdi>}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline6}]{Eksempel: eksamensoppgave}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/eksamen-h2008.png}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline7}]{Eksempel: romertall}
 \begin{enumerate}
\item Lag en funksjon som tar inn et romertall, og returnerer tallverdien.
\begin{itemize}
\item \texttt{fra\_romertall('MCMXCIX')} -> 1999
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline8}]{Eksempel: flyplasskøer}
\begin{itemize}
\item Tenkt situasjon: flyplasskø (sikkerhetskontroll)
\begin{itemize}
\item Folk går i rader
\item Hver person i køen har et visst antall minutter til flyet går
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline9}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/sikkerhetskontroll-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline10}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/sikkerhetskontroll-2-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline11}]{Eksempel: flyplasskøer}
\begin{itemize}
\item Oppgave: lag et program som henter de personene med dårligst tid ut
av køen, slik at kørekken får en kolonne mindre.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline12}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline13}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline14}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline15}]{Først et par Matlabtips}
 \begin{itemize}[<+->]
\item Hente ut antall rader og kolonner for matrise: 
\begin{itemize}
\item \texttt{[m, n] = size(matrise)}
\end{itemize}
\item Finne posisjonene til en liste sortert etter stigende verdi: 
\begin{itemize}
\item \texttt{[\textasciitilde{}, ordning] = sort(liste)}
\end{itemize}
\item Lag en \(m \times n\) matrise fra en vektor:
\begin{itemize}
\item \texttt{reshape(vektor, m, n)}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline16}]{Køen som matrise}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ko-som-matrise.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline17}]{Køen som matrise}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ko-som-matrise-1-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline18}]{Løsningsplan:}
\begin{enumerate}
\item Brett ut køen ved å gjøre kø-matrisen til en kø-vektor.
\item Finn de \(n\) personene i køen med dårligst tid.
\item Lag en matrise med alle de andre personene.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline19}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline20}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline21}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline22}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline23}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-1-left2.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline24}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Matrise som vektor: \texttt{M(:)}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-1-left2.pdf}
\end{frame}



\begin{frame}[label={sec:orgheadline25}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline26}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/finn-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline27}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Finn rekkefølgen på liste: \texttt{[\textasciitilde{}, ordning] = sort(liste)}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/finn-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline28}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline29}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline30}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Hent ut element fra posisjoner i liste: \texttt{liste(posisjoner)}

(Hentes ut i rekkefølgen gitt i \texttt{posisjoner})
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline31}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline32}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline33}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline34}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline35}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline36}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Lag \(m \times n\) matrise fra vektor: \texttt{reshape(vektor, m, n)}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise.pdf}
\end{frame}





\section{Gjennomgang av øving 2}
\label{sec:orgheadline40}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline38}]{Den ultimate karakterfordeling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{function karakter = num2grade(points)}
\item \texttt{function karakter = evaluateGrade(points, handWriting)}
\item \texttt{function points = randomPoints()}
\item \texttt{function fin\_skrift = randomHandW()}
\item \texttt{function grades()}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline39}]{Sannhetsmatrise}
 \begin{itemize}
\item \texttt{function resultat = isBetween(data, lower, upper)}
\item Bruk av sannhetsmatrisen.
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}